{{ chapitre(2, "Ensembles - Applications")}}

# Let's talk about sets


!!! quote "D'après Salt N Pepa"
	![Placeholder](./IMG/saltnpepa.jpeg){ align=right height=300}

	*Let's talk about sets, baby*
	
	*Let's talk about you and me*
	
	*Let's talk about all the good things*
	
	*And the bad things that may be*
	
	*Let's talk about sets*
	
  La théorie des ensembles a bouleversé les mathématiques à partir des travaux de
  Georg CANTOR.
  dès la fin du XIXe siècle. Nous  aborderons certains de ses aspects basiques à
  travers nos explorations cette année.   Cette section n'est qu'une très courte
  introduction. Les curieux pourront, outre CANTOR, aller découvrir qui
  était RUSSELL que nous avons déjà évoqué.  

  Nous nous contenterons de la définition donnée par CANTOR lui-même: 
  
  
!!! {{ definition("Ensemble") }}
    Par  ensemble, nous  entendons toute  collection $M$  d'objets $m$  de notre
    intuition ou de notre pensée,  définis et *distincts*, ces objets étant
    appelés les **éléments** de $M$. 


## Appartenance


  On note $m ∈M$ qu'on lit « $m$ *appartient à* $M$ »

  Ou encore $M ∋ m$ qu'on lit « $M$ *contient* $m$ »
  
!!! pyt "Appartenance"

	En Python  on dispose de `in`  pour vérifier qu'un élément  appartient à une
	collection.
	
	```python
	In [1]: 3 in [1, 2, 3]
	Out[1]: True

	In [2]: 'a' in 'papa'
	Out[2]: True
	
	In [5]: 42 in range(100)
	Out[5]: True
	```
	
	
  
  
## Inclusion

!!! {{ definition("Inclusion") }}
    Si $(∀x)(x ∈ A  ⟹ x ∈B)$ alors on note cela $A  \subseteq B$ ou $B \supseteq
    A$ et on lit « $A$ *est inclus dans* $B$ »
	
	
!!! pyt "Inclusion en Python"

	On pourrait tenter d'utiliser encore `in` :
	
	```python
	In [4]: [1, 2] in [1, 2, 3]
	Out[4]: False
	```
	
	Pourquoi cela ne fonctionne-t-il pas ? Comment y remédier ?
	

!!! pyt "Le type `set`"

	Python  possède  une  structure  de  données  dénommée  `set`  (ensemble  en
	anglais). Les éléments, comme pour les ensembles définis juste au-dessus, ne
	sont pas ordonnés : on ne s'occupe que de l'appartenance.
	
	On les construit avec des accolades ou bien `set` :
	
	```python
	In [12]: ens = {1, 2, 3}

	In [13]: 2 in ens
	Out[13]: True
	
	In [15]: ens2 = set([2, 1, 3, 2, 3, 1, 2])

	In [16]: ens2
	Out[16]: {1, 2, 3}

	In [17]: ens3 = set([3,2,1])

	In [18]: ens3
	Out[18]: {1, 2, 3}
	```

	Commentez....

	Pour l'inclusion, on  pourrait procéder comme ci-dessus ou  bien utiliser un
	opérateur réservé aux ensembles :
	
	```python
	In [19]: {1, 2, 1, 2, 2, 2, 2, 1} <= {1, 2, 3}
	Out[19]: True

	In [20]: {1, 2, 1, 2, 2, 2, 2, 1}.issubset({1, 2, 3})
	Out[20]: True
	```
	
	
!!! pyt "Enlever les doublons"

	On utilise souvent dans les projets  les `sets` pour enlever des doublons et
	donc compter les éléments distincts :
	
	```python
	In [22]: {k%2  for k in range(100)}
	Out[22]: {0, 1}

	In [23]: {k%3  for k in range(100)}
	Out[23]: {0, 1, 2}
	```
	
	Comment interpréter ces résultats ?

!!! info "Remarque"

	On devrait distinguer $⊂$, l'inclusion stricte, et $\subseteq$, l'inclusion au sens
    large. Dans la plupart des textes de concours cependant, on utilise $⊂$ pour les deux
    cas.
	
!!! exo "Recherche"

	 Pour dire qu'un ensemble **n'est pas** inclus dans un autre, on utilise
    le symbole $\not\subset$. Comment démontrer  qu'un ensemble n'est pas inclus
    dans un autre?


## Égalité 

!!! {{ definition("Égalité d'ensembles") }}
    
	On dit que deux ensembles $A$ et $B$ sont égaux et on note $A=B$ si, et seulement si:
    
	$$
	(∀x)(x ∈A ⟺ x∈B)
	$$
	
	
Cela signifie en  fait que deux ensembles  sont égaux si, et  seulements si, ils
ont   les   mêmes   éléments   :  on   appelle   cette   définition   l'**axiome
d'extensionalité**.




!!! pyt "Égalité de deux ensembles en Python"

	Interprétez :
	
	```python
	In [24]: [1, 2, 3] == [3, 2, 1]
	Out[24]: False

	In [25]: {1, 2, 3} == {3, 2, 1}
	Out[25]: True

	In [26]: [1, 2, 3] == [1, 1, 1, 2, 3]
	Out[26]: False

	In [27]: {1, 2, 3} == {1, 1, 1, 2, 3}
	Out[27]: True
	```
	
	
!!! hint "Double inclusion"

	 Pour démontrer que deux ensembles sont  égaux, on procède souvent par double
    inclusion  (à   rapprocher  de  la  démonstration   par  double  implication
    puisqu'il  y a  une  équivalence dans  la définition  de  l'égalité de  deux
    ensembles).
	
	Plus formèlement cela se note :

	$$
	(∀ X)(∀ Y)(((X \subseteq Y) ∧ (Y \subseteq X)) ⟹ (X=Y))
	$$

## Définition par extension / compréhension


Quand on peut  nommer tous les éléments  d'un ensemble, on dit  qu'on donne la
  **définition en extension** de cet ensemble. Par exemple $\bigl\{1,2,3\bigr\}$ 
  

  Parfois il  est beaucoup trop long  voire impossible de donner  une définition
  par  extension.  On  peut  alors  donner une  propriété  qui  caractérise  cet
  ensemble.
  Par exemple 
  
$$
  P=\bigl\{p ∈ \mathbb Z  \mid (∃k∈\mathbb Z )(x=2×k)\bigr\} 
$$
  
  caractérise l'ensemble des entiers pairs.
  On aurait pu aussi écrire:
  
$$
  P=\bigl\{2×k\mid k∈\mathbb Z \bigr\} 
$$

On dit qu'on définit l'ensemble **par compréhension**.

C'est un moyen qui a inspiré de nombreux langages de programmation dont Python. 

```python
In [1]: ns1 = {2*n for n in range(10)}

In [2]: ns1
Out[2]: {0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18}

In [3]: ns2 = {n for n in range(20) if n%2 == 0}

In [4]: ns2
Out[4]: {0, 2, 4, 6, 8, 10, 12, 14, 16, 18}
```


!!! {{ exercice()}}

    Comment expliquer :
	
	```python
	In [6]: {lettres for lettres in "abracadabra"}
	Out[6]: {'a', 'b', 'c', 'd', 'r'}

	In [7]: [lettres for lettres in "abracadabra"]
	Out[7]: ['a', 'b', 'r', 'a', 'c', 'a', 'd', 'a', 'b', 'r', 'a']
	```
	
!!! {{ exercice()}}

	 On   note   $E=\bigl\{x\mid   x\in\mathbb   Z   \wedge   x^2=1\bigr\}$   et
	 $F=\bigl\{x\mid x \in\mathbb R\wedge\left| x\right|=1\bigr\}$.  

	Que dire de E et F ? 
	
## Ensembles de nombres

Un petit rappel ?


  - $\mathbb N$ comme entiers Naturels: $0$, $1$, $2$, $3$,...
  - $\mathbb Z$ comme les (Z)entiers (relatifs): ...$-3$, $-2$, $-1$, $0$, $1$,
    $2$, $3$,...Il  s'agit de  la réunion  de $\mathbb N$ avec  l'ensemble de  toutes les
    solutions des équations $x+n=0$ avec $n$ un entier naturel.
  - $\mathbb D$ comme  Décimal.Il s'agit des nombres dont  l'écriture en base
    10 est \og finie\fg{}. Plus rigoureusement:
    
	$$
	x\in\mathbb D ⟺ (∃p∈\mathbb Z)(∃k ∈\mathbb Z)(x = k×10^p)
	$$
	
  -  $\mathbb Q$  comme rationnel.Il  s'agit  de  l'ensemble de  toutes  les
    solutions des équations  $n×x=p$ avec $n$ un  entier et p un  entier naturel non
    nul:
	
    $$
	x\in\mathbb Q ⟺ (∃p∈\mathbb Z)(∃n ∈\mathbb N^*)(n×x = p)
	$$
    
	On note l'unique solution de $n×x=p$ sous la forme $\frac{p}{n}$
  
  - $\mathbb R$  comme Réel.  Là  les choses se compliquent.   Une définition
    rigoureuse de ce qu'est  un nombre réel n'est pas à  notre programme (demandez à
    vos camarades  de MPSI). On se  contentera de ce qu'on  vous a dit en  classe de
    2\up{nde}: c'est l'ensemble des abscisses des  points d'une droite.  Il y a bien
    sûr beaucoup de choses à dire sur les réels. Nous en reparlerons plus tard.
  
  - $\mathbb C$ comme Complexe. $\mathbb C=\bigl\{a + \mathbf{i} b \mid a∈\mathbb R, b∈\mathbb R\bigr\}$
    avec  **i**  l'unique nombre  vérifiant  $\mathbf{i}^2=-1$.  Nous consacrerons  tout  un
    chapitre à l'étude de cet ensemble.



!!! note "Intervalles entiers"

	L'ensemble des nombres entiers compris entre $k$ et $\ell$ se note $ [\![k,\ell]\!]$


!!! {{ exercice()}}

    Écrivez $ [\![2, 10]\!]$ en extension et en compréhension.
	
	

Et voici un premier théorème :

!!! {{ theoreme("Transitivité de l'inclusion")}}

    === "Énoncé"

	    Soit A, B et C trois ensembles. Alors :
		
		$$
		   (A \subseteq B ∧ B \subseteq C)⟹ A\subseteq C
	    $$

	=== "Indications"

         :)


## Cardinal d'un ensemble fini

!!! {{ definition("Cardinal d'un ensemble fini") }}
    Un ensemble fini $E$ est un ensemble comportant un nombre fini d'éléments. Ce  nombre  est appelé  **cardinal**  de l'ensemble  $E$ et  noté  $|E|$ ou  ${\rm card}(E)$ ou $\# E$.



!!! {{ exercice()}}

    === "Énoncé"

        Quel est le cardinal de $E=\bigl\{1, \frac{2}{2}, {\rm e}^0, \cos(2π)\bigr\}$ ?


!!! {{ definition("Singleton") }}
    Un **singleton** est un ensemble de cardinal 1.

!!! {{ definition("Ensemble vide") }}
    L'ensemble vide  est l'ensemble  de cardinal  0. On  le note  $\emptyset$ ou
    $\bigl\{\bigr\}$. 


-  l'ensemble vide...est un ensemble

-il est inclus dans tous les ensembles (en particulier lui-même!)

## Ensemble des sous-ensembles d'un ensemble !



Soit maintenant  E un  ensemble, $\Bigl\{ X\mid  X\subseteq E\Bigr\}$  est alors
lui-même  un  ensemble.  C'est  l'ensemble   des  solutions  de  $X\subseteq  E$
d'inconnue $X$. 


!!! {{ exercice()}}

    === "Énoncé"

        Cet ensemble admet toujours au moins deux éléments: lesquels?
		
		


On appelle cet ensemble l'**ensemble des parties de E**.

Une *partie* d'un ensemble est un autre terme pour désigner un *sous-ensemble*.

!!! {{ theoreme("Ensemble des parties d'un ensemble")}}

    Nous admettrons que si $E$ désigne un ensemble alors **l'ensemble des parties de** $E$ est un ensemble noté $\mathscr P\left( E\right) $ 

	$$
	\mathscr P\left( E\right) =\Bigl\{ X\mid X\subseteq E\Bigr\}
	$$

!!! {{ exercice()}}

    On a donc:
  
	$$
	 X \subseteq E ⟺ X ∈ ??
	$$

	Par exemple, si $E$ est un singleton, alors $\mathscr P(E)=\bigl\{\ \ ??\ \ \bigr\}$


!!! {{ exercice()}}

	Soit $E=\{b,c,p,s,t\}$. Déterminez quelques éléments de $\mathscr P(\mathscr
	P(E))$...
	
!!! warning "Attention !"

	Attention à la **nature** des objets manipulés !

	On écrit : $3∈\mathbb R$ , $\{3\}\subseteq \mathbb R$ et $\{3\}∈\mathscr P(\mathbb
	R)$.

	$\varnothing\subset E$ donc $\varnothing\in\mathscr P(E)$ et on a aussi
	$\varnothing\subset \mathscr P(E)$ car $\varnothing$ est inclus dans tous les
	ensembles. 

## Opérations sur les ensembles

### Intersection

!!! {{ definition("Intersection de deux ensembles") }}
     L'**intersection**  des  ensembles $A$  et  $B$  est l'ensemble  $A\cap  B$
     constitué des éléments communs à $A$ et $B$. 

	$$
	  A\cap B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\in B)\Bigr\}
	$$

C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cap B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\land x\in B)$.



!!! {{ exercice()}}

	 Démontrez que $(A\cap B=B)\Longleftrightarrow (B\subseteq A)$.
	 
On peut généraliser l'intersection à plus de deux  ensembles.


```python
In [8]: A = {1, 2, 3, 4, 5}

In [9]: B = {2, 4, 6, 8}

In [10]: C = {2, 4, 8, 16, 32}

In [11]: {x for x in A if x in B and x in C}
Out[11]: {2, 4}

In [12]: {x for x in range(1000)  if x in A and x in B and x in C}
Out[12]: {2, 4}
```



!!! {{ definition("Intersection d'une famille d'ensembles") }}
    $\displaystyle\bigcap_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∀i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}$


### Réunion


!!! {{ definition("Réunion de deux ensembles") }}
    L'**union** ou la **réunion** des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble : 
	
	$$
	A\cup B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\lor (x\in B)\Bigr\}
	$$



C'est une partie de $E$. De plus $(x\in A\cup B)\Longleftrightarrow  ( x\in A\lor x\in B)$.


On doit se persuader que le « ou » intervenant dans cette définition est
un « ou inclusif (i.e. non exclusif) » et par conséquent on a $A\subseteq \left( A\cup
B\right) ,B\subseteq \left( A\cup B\right) $ et $\left( A\cap B\right)
\subseteq \left( A\cup B\right) .$ 

!!! {{ exercice()}}

    Reprenez  le code  python précédent  et  adaptez-le pour  l'union des  trois
    ensembles.
	

  On peut généraliser la réunion à plus de deux soit ensembles.  
  
  
!!! {{ definition("Réunion d'une famille d'ensembles") }}
    Soit $(A_i)_{i∈I}$ une famille de sous-ensembles de $E$,
	
	$$
	\bigcup_{i∈I}A_i=\bigl\{x∈E\mid (∃i ∈I)(x∈A_i)\bigr\}
	$$

### Différence de deux ensembles

!!! {{ definition("Différence de deux ensembles") }}
    La **différence** des ensembles $A$ et $B$ est l'ensemble
	
	$$
	A\setminus B=\Bigl\{ x\mid (x\in A)\land (x\notin B)\Bigr\}
	$$
	
	
!!! {{ exercice()}}

    Écrivez par  compréhension en  Python la différence  entre les  entiers pais
    inférieurs à 20 et les multiples de 3 inférieurs à 20.
	
	
	

### Complémentaire


!!! {{ definition("Complémentaire d'un ensemble dans un autre ensemble") }}
    $A$ désignant une partie de $E,$  le **complémentaire** de $A$ par rapport à
    $E$   ou  le   complémentaire  de   $A$   dans  $E$   est  l'ensemble   noté
    $\complement_{E}A$ défini par 

	$$
	\complement_{E}A=E\setminus A=\Bigl\{ x\mid (x\in E)\land (x\notin A)\Bigr\}
	$$
	
	

S'il n'y a pas d'ambiguïté sur le référentiel $E$, $%
\complement _{E}A$ est noté $\overline{A}$ et $\overline{\overline{A}}=A$.


	
!!! {{ exercice()}}

    Quel est le complémentaire dans $\mathbb N$ des entiers pairs ?
	

!!! note "Remarque"

	$A\setminus B=A\cap \overline{B}$
	
	


### Lois de De Morgan

!!! {{ definition("Lois de De Morgan") }}
    
	$$ 
	\overline{\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcap%
	\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}} \qquad \qquad\text{et}\qquad \qquad
	\overline{\left( \bigcap\limits_{i=1}^{n}A_{i}\right) }=\bigcup%
	\limits_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}%
	$$




Ceci  s'exprime en français courant de la façon suivante:

- Le complémentaire d'une union est égale à l'intersection des complémentaires.

- Le complémentaire d'une intersection est égale à la réunion des complémentaires.


!!! {{ exercice()}}

	![Placeholder](./IMG/brel.jpeg){ align=right height=300}

    Quel est le contraire d'être « beau et con à la fois » comme en rêvait Jacques
    Brel ? 
	
	
Commentez le code suivant :

```python
In [1]: A = {1, 2, 3, 4}

In [2]: B = {2, 4, 6, 8}

In [3]: {x for x in range(10) if x in A or x in B}
Out[3]: {1, 2, 3, 4, 6, 8}

In [4]: {x for x in range(10) if not(x in A or x in B)}
Out[4]: {0, 5, 7, 9}

In [5]: {x for x in range(10) if x not in A and x not in B}
Out[5]: {0, 5, 7, 9}

In [6]: {x for x in range(10) if not(x in A and x in B)}
Out[6]: {0, 1, 3, 5, 6, 7, 8, 9}

In [7]: {x for x in range(10) if x not in A or x not in B}
Out[7]: {0, 1, 3, 5, 6, 7, 8, 9}
```


### Dualité



Regroupons les  lois algébriques vues  précédemment dans un  tableau. On
considère des parties A, B et C d'un ensemble E.




|Nom de la propriété|Propriété|Duale|
|:-:|:-:|:-:|
| Idempotence | $A\cup A= A$ | $A\cap A = A$ |
|Associativité | $(A\cup B)\cup C=A\cup(B\cup C)$ | $(A\cap B)\cap C=A\cap(B\cap C)$|
|Commutativité | $A\cup B=B\cup A$| $A\cap B=B\cap A$|
|Distributivité | $A\cup(B\cap  C)= (A\cup B)\cap (A\cup C)$| $A\cap(B\cup C)= (A\cap B)\cup (A\cap C)$|
|Identité | $A\cup \emptyset=A$ | $A\cap E= A$|
|Involution | $\overline{\overline{A}}=A$||
|Complémentaire | $A\cup \overline{A}=E$ | $A\cap \overline{A}=\emptyset$|
||$\overline{E}=\emptyset$|$\overline{\emptyset}=E$|
|De Morgan | $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$| $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$|


Soit  $e$  une  équation  algébrique  définie  sur  ${\mathscr P} (E)$.  La  duale
$e^\star$  de $e$  est l'équation  obtenue en  remplaçant $\cap$,  $\cup$, E  et
$\emptyset$ respectivement par $\cup$, $\cap$, $\emptyset$ et $E$.

Le *principe de  dualité* affirme que si  $e$ est vérifiée pour  tout élément de
${\mathscr P} (E)$, alors sa duale $e^\star$ aussi: ça se démontre... 


## Partition d'un ensemble

Vous avez déjà rencontré ce genre de découpage d'un ensemble lors de l'étude des
probabilités (dans quel contexte ?)

!!! {{ definition("Partition d'un ensemble") }}
    
$E$ désignant ici un ensemble non vide. Soit $P$, une partie non vide de 
${\mathscr P} (E)$ (on a donc $P\subseteq {\mathscr P} \left( E\right) $ et $%
P\neq \emptyset )$ $P$ est un ensemble non vide de parties de $E$. On dit
que $P$ est une **partition** de $E$ si, et seulement si,

1. tout élément de $P$ est non vide,

2. deux éléments distincts quelconques de $P$ sont disjoints,

2. tout élément de $E$ appartient à l'un des éléments de $P.$






Si $E$ est fini, toute partition $P$ de $E$ est du type $P=\left\{
A_{1},A_{2},\ldots ,A_{k}\right\} $ avec 

$$
A_{i}\subseteq E,A_{i}\neq \emptyset ,A_{i}\cap A_{j}=\emptyset \text{ si }%
i\neq j\text{ et }\bigcup\limits_{i=1}^{k}A_{i}=E
$$


 On peut imaginer une partition de $E$ comme un découpage\ de $E,$ aucun
des morceaux étant non vide, les morceaux étant tous disjoints deux 
à deux. Par exemple $
\left\{ \left\{ \beta \right\} ,\left\{ \alpha ,\delta \right\} \left\{
\varepsilon ,\gamma \right\} \right\}
$
est une partition de l'ensemble $\left\{ \alpha ,\beta ,\gamma ,\delta
,\varepsilon \right\}
$


Pour vous distraire, voici un exercice extrait de mon livre de CE1:


![CE1_partition](./IMG/CE1_partition.png)


## Produit cartésien

### Exemple


Cette partie  va nous  permettre d'introduire des  notions informatiques
fondamentales, notamment dans le traitement des bases de données.

 Vous êtes embauché(e) dans un restaurant. Vous disposez de
trois ensembles:

- l'ensemble des entrées: E = \{ Cuisses de sauterelles panées, œuf mou,
  huîtres de l'Erdre \}

- l'ensemble des plats de résistance : P = \{Turbot à l'huile de ricin, Chien à l'andalouse, Soupe
    d'orties \}

- l'ensemble des desserts: D = \{Pomme, Banane, Noix \}


Vous  avez  envie   de  créer  un  nouvel  ensemble,   celui  des  menus
possibles. Une première idée consiste à regrouper tout le monde en
prenant $E\cup P \cup D$.

  Je  sais   bien  que  la  gastronomie  n'est   pas  la  principale
préoccupation des jeunes au  palet perverti par les tristes fastefoudes
mais en général  on commande UNE entrée SUIVIE  D'UN plat de résistance
SUIVI D'UN dessert  or la simple union que vous  avez proposée peut vous
faire choisir un menu 
totalement  différent: cinq  desserts et  vingt entrées,  dans n'importe
quel ordre, par exemple.

Nous  avons  besoin  de  créer   un  « objet » ordonné  de  trois
composantes, chacune étant choisie respectivement dans $E$, $P$ et $D$.

Par exemple, (œuf mou, chien à l'andalouse, pomme) est un menu. C'est
un triplet, à ne pas confondre avec l'ensemble $\bigl\{$œuf mou,
chien à l'andalouse, pomme $\bigr\}$ qui n'est pas ordonné.

On peut avoir une vision de tous les menus possibles avec un arbre:

![arbre](./IMG/arbre.svg){height=800}


### n-uplets

![couple](./IMG/couple.jpg)

Comme je l'ai  appris jadis en CE1,  un couple est une  collection *ordonnée* de
deux éléments. 

On retrouve cette notion sur Python :

```python
In [1]: a = (1, 2)

In [2]: b = (2, 1)

In [3]: a == b
Out[3]: False

In [4]: A = {1, 2}

In [5]: B = {2, 1}

In [6]: A == B
Out[6]: True

In [7]: type(a)
Out[7]: tuple

In [8]: type(A)
Out[8]: set
```

On peut former des ensembles de couples :

```python
In [10]: { (lettre, nb) for lettre in {'a', 'b', 'c'} for nb in {1,2,3,4,5} }
Out[10]: 
{('a', 1),
 ('a', 2),
 ('a', 3),
 ('a', 4),
 ('a', 5),
 ('b', 1),
 ('b', 2),
 ('b', 3),
 ('b', 4),
 ('b', 5),
 ('c', 1),
 ('c', 2),
 ('c', 3),
 ('c', 4),
 ('c', 5)}
```

Cet ensemble  s'appelle le produit cartésien  de l'*ensemble* $\{a, b,  c\}$ par
l'ensemble $\{1,2,3,4,5\}$.


!!! {{ definition("Produit cartésien de deux ensembles") }}
    
	$$
	A\otimes B = \bigl\{(a,b)\mid (a\in A) \land (b\in B)\bigr\}
	$$
	
	

Pour se représenter le produit cartésien $E\otimes F$ avec $%
E=\left\{ a,b,c\right\} $ et $F=\left\{ 1,2,3,4,5\right\} ,$ on peut évidemment l'écrire en extension: il possède $3\times 5=15$ éléments.


$$
E\otimes F=\bigl\{ \left( a,1\right) ,\left( a,2\right) ,\cdots ,\left(
c,5\right) \bigr\}
$$


mais il  est souvent préférable  de faire  appel à un  tableau du type  de celui
présenté dans le livre de CE1.





!!! note "Remarque"

	$$
	u ∈ E ⊗ F ⟺ (∃x ∈ E)(∃y ∈ F)(u = (x, y))
	$$
	
!!! note "Notation"

	 $E⊗E$ se note le plus souvent $E^2$


!!! warning "Danger !"

	 Les ensembles $E\otimes F$ et $F\otimes E$ sont en général différents. À ne
	 pas confondre avec la multiplication de nombres réels.
	 
	 

Mais comment faire avec notre menu qui a trois plats ordonnés, voire plus?


### n-uplets - Produit d'un nombre quelconque d'ensembles

!!! {{ definition("Produit cartésien de plusieurs ensembles") }}
    
	Soit  $n∈ℕ^*$  et $(  A_i  )_{1\leqslant  i  \leqslant  n}$ une  famille  de
	sous-ensembles d'un ensemble $E$, 
	
	$$
	\bigotimes_{i=1}^n A_i = A_1 ⊗ A_2 ⊗ \dots ⊗ A_n = \left\{(x_1, x_2, \dots, x_n ) |(∀i ∈ [\![1, n]\!])(x_i ∈ A_i) \right\}
	$$


!!! {{ exercice()}}

    Est-ce que $A⊗B⊗C=(A⊗B)⊗C=A⊗(B⊗C)$?
  
	Est-ce que $E⊗E⊗E=(E⊗E)⊗E=E⊗(E⊗E)$?




## Relations, Fonctions, Applications

### Relations binaires

![rel_ce1](./IMG/rel_ce1.png)


!!! {{ definition("Relation binaire") }}
     Une **relation binaire**  entre deux ensemble E et  F est la donnée
	 d'un triplet $(E, F,\cal G_{\cal R})$ où $\cal G_{\cal R}$ est un 
	 sous-ensemble du produit  cartésien $E\otimes F$. On  l'appelle **graphe de
	 la relation**.

	 $E$ est l'**ensemble de départ** de la relation et $F$ son
	 **ensemble d'arrivée**.

	 Si $(x,y)\in {\cal G}_{\cal R},$ on dit que $y$ est **UNE image** de $x$ par la relation $\cal R$
	 et que $x$ est **UN antécédent** de $y$.
	 
	 L'ensemble des éléments  de E qui admettent  une image par $\cal  R$ est le
	 **domaine** de $\cal R$ : on le note ${\rm dom}(\cal R)$.





Reprenons la figure de mon vieux livre de CE1.




La relation $\cal R$ est définie par « ...est sur le (la)... »
avec un ensemble de départ qui est en fait l'ensemble des élèves:
$E=\bigl\{A, B, C, D, E, F, G\bigr\}$
 et un ensemble d'arrivée qui est en fait l'ensemble des
jeux:
$J=\bigl\{T, M, B\bigr\}$


Son graphe est:

$$
G_\cal R=\bigl\{\hspace{10cm}\bigr\}
$$

Complétez le diagramme sagittal associé.

On remarque que de chaque élément de l'ensemble de départ, il ne part au maximum
qu'une  seule   flèche:  on   dit  dans   ce  cas  que   la  relation   est  une
**fonction**.
Plus fort: on remarque que de tous  les éléments de l'ensemble de départ il part
une et une seule flèche: on dit que la relation est une **fonction totale**
souvent  appelée traditionnellement  en France  **application** même  si ce
dernier terme est moins parlant.





### Fonctions



!!! {{ definition("Fonction") }}
    On dit que **la relation** $f=(E,F,G_{f})$  est une **fonction** de $E$ vers
    (ou dans) $F$ si,  et seulement si, tout élément de $E$  a **au plus** (cela
    veut dire : soit zéro ou une) une image dans $F$. 



Si $x$ a au moins une image,
c'est-à-dire s'il existe $y\in F$ tel que $\left( x,y\right) \in G_{f},$ 
$y$ est forcément unique et est noté $f(x).$ Lorsque la relation $f=(E,F,G_{f})$
est une fonction on préfère le plus souvent utiliser 
la notation:

$$
 f\colon \begin{array}{rll} E & \to & F\\
   x & \mapsto & f(x)=y
 \end{array}
 $$

qui se lit « $f$ est une fonction de $E$ dans $F$ qui à $x$ associe $f(x)$ ».
On note ${\cal F}(E,F)$ ou $F^{E}$ l'ensemble des fonctions de $E $ dans $F$.


Lorsque $E$ est de la forme $U=U_1\otimes U_2\otimes \ldots \otimes U_n,$ on dit
que la fonction de $U$ dans $F$ est une fonction de $n$ variables

$$
 f\colon \begin{array}{rll} U & \to & F\\
   (u_1,u_2,...,u_n) & \mapsto & f(u_1,u_2,...,u_n)
 \end{array}
 $$

et $u_{i}$ est appelée la $i^{\grave{e}me}$ variable de $f.$




Par exemple, en CM1 vous avez vu la fonction :



$$
 f\colon \begin{array}{rll} \mathbb N^2 & \to & \mathbb N\\
   (\ell, L) & \mapsto & 2(\ell + L)
 \end{array}
$$

Que vous permettait-elle de calculer ?



!!! {{ definition("Fonction totale") }}
    Si la fonction $f=(E,F,G)$ vérifie ${\rm dom}\left( f\right) =E$ on dit
    que $f$ est une **fonction totale** (ou une **application**) de $E$ dans $F$.






Une *application* en anglais se dit *map*, comme un plan de ville.

Pensez à une application comme une fonction qui aux points de la ville de Nantes
associe les points  correspondant sur le plan  de la ville de  Nantes. Une bonne
carte est une application...





!!! {{ exercice()}}

    === "Énoncé"

        Parmi  les  deux relations  représentées,  y  a-t-il une  fonction?  une
        fonction totale?
		
		![fonc_tota](./IMG/fonc_tota.svg){ align=left} ![fonc_tota](./IMG/fonc_tota2.svg){align=right}

	=== "Indications"

        

!!! {{ definition("Fonction identité") }}
    C'est la fonction totale  définie sur $E$ par 

	$$
	{\rm Id}_E\colon \begin{array}{rll} E & \to & E\\
	x & \mapsto & x
	\end{array}
	$$


### Images directe et réciproque par une application


!!! {{ definition("Image directe") }}
    Soit $f:E\longrightarrow F$ une application et $I\subset E$
	
	On note $f(I)$ l'ensemble des images par $f$ des éléments de $I$.
	
	$$
	f(I)=\bigl\{f(x)\mid x\in I \bigr\}
	$$

	C'est l'**image directe** de $I$ par $f$.
	

	On note parfois ${\rm Im}(f)=f(E)$ l'ensemble image de l'ensemble de départ.
  
	
	
Par exemple, l'image directe de $\{1,2,3,4\}$ par la fonction carré est :

```python
In [3]: { x**2 for x in {1, 2, 3, 4} }
Out[3]: {1, 4, 9, 16}
```
	

!!! warning "Danger !"

	 La notation peut être trompeuse.  $f(I)$ est un ensemble! 


!!! {{ definition("Ensemble stable par une application") }}
    Soit $f:E\rightarrow E$  et $A\subset E$. On dit que  **A est stable
    par f** si $f(A)\subseteq A$, c'est à dire si 
	
	$$
	(\forall x)(x\in A ⟹.......)
	$$ 

!!! {{ exercice()}}

	L'intervalle $[0,1]$ est-il stable par la fonction  carrée ?







!!! {{ definition("Image réciproque") }}
     Soit $f:E\rightarrow F$ et $B\subset F$. On note 
	 
	$$
	 f^{-1}(B)=\bigl\{x\in E \mid f(x)\in B\bigr\}
	$$
	 
	 l'ensemble des antécédents des éléments de $B$. 

	$f^{-1}(B)$ est appelé **image réciproque** de $B$ par $f$.


	On parle parfois de **contre-image**.



Commentez la figure suivante en utilisant notre nouveau vocabulaire:


![contri](./IMG/contri.svg)




Par exemple, si $f:I\rightarrow \mathbb R$ est une fonction, $f^{-1}(\{0\})$
        est l'ensemble des solutions de l'équation $f(x)=0$. 
	
$f^{-1}(\mathbb R_+^*)$ est l'ensemble des éléments dont l'image par $f$ est
        strictement  positive,  ou  l'ensemble  des  solutions  de  l'inéquation
        $f(x)>0$
        
On peut avoir $f^{-1}(B)=\varnothing$.


!!! warning "Attention !"
	Attention! $f^{-1}$ ne désigne pas forcément une fonction! (Pourquoi?)
    $f^{-1}(I)$  est   juste  une  abréviation  trompeuse   pour  désigner
    l'ensemble des antécédents par $f$ des éléments de $I$.
	
	
### Composée de deux fonctions

!!! {{ definition("Composée de 2 fonctions") }}
    $f=(E,F,G_f)$ et $g=(U,V,G_g)$ sont deux fonctions. 
	La composée de $f$ et $g$ est la fonction $(E,V,G_{g\circ f})$ avec 

	$$
	G_{g\circ  f}=\left\{\left(x,z\right)  \in  E\otimes V\mid\exists  y\in  F,\
	\left( x,y\right) \in G_f \land \left(y,z\right) \in G_g\right\}$$

	ou, de manière plus synthétique:

	$$
	x\xrightarrow{f} f(x)\xrightarrow{g} (g\circ f)(x)
	$$


	ou plus schématique:


	![cd](./IMG/cd.svg){align=middle}


!!! warning "Attention !"
	 Il faudra bien faire attention: on doit avoir $F=U$! 
	 
	

!!! warning "Attention !"
	Attention à l'ordre!  Dans $(g\circ f)(x)$, on commence  par prendre l'image
	par $f$ puis par $g$.
	
	
!!! {{ theoreme("Calcul effectif")}}

    Avec les mêmes notations que la  définition, si $x$ appartient au domaine de
    $g\circ f$ alors 
	
	$$
	(g\circ f)(x)=g \bigl( f(x) \bigr)
	$$


!!! {{ exercice()}}

    Soit $f:E\to F$ une application.  Quid de ses compositions avec des applications $\Id_X$?


### Injections, surjections, bijections


!!! {{ definition("Fonction injective") }}
    La fonction $f:E\longrightarrow F$ est **injective** (ou est une
	injection) si, et seulement si, tout élément de $F$ a au plus un antécédent. 


![inj](./IMG/inj.svg)


!!! note "En pratique"

	Cette définition équivaut à dire que :
	
	- $f^{-1}$ est une fonction.
	
	- il n'existe pas deux éléments différents de $E$ qui ont la même image dans
	  $F.$ En d'autres  termes deux éléments différents ont  toujours des images
	  différentes. 
	  
	- il n'existe pas d'élément de $F$ ayant plus d'un antécédent.
	
	$$
	\begin{eqnarray*}
	f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left(
	(x,x')\in E^2\land x\neq x^{\prime }⟹ f(x)\neq f(x^{\prime })\right) \\
	f\text{ injective} &\equiv &\forall (x,x^{\prime })\left((x,x')\in E^2\land 
	f(x)=f(x^{\prime })⟹ x=x^{\prime }\right)
	\end{eqnarray*}
	$$


!!! {{ exercice()}}
	
	Injection ?

	![inj2](./IMG/inj2.svg)



!!! {{ definition("Fonction surjective") }}
    
	La  fonction  $f:E\longrightarrow F$  est  **surjective**  (ou est  une
	surjection de  $E$) sur $F$ si,  et seulement si,  tout élément de $F$  a au
	moins un antécédent. 
	
	
![sur](./IMG/sur.svg)



Cela équivaut à écrire que ${\rm Im}(f)=F $ ou que $f\left( E\right) =F$ ou
encore que la relation (pas forcément une fonction...pourquoi?) réciproque de $f
$ est une relation totale.




!!! {{ definition("Fonction bijective") }}
    La    fonction   $f:E\longrightarrow    F$    est   **bijective**    ou
    **biunivoque** ou est une bijection si,  et seulement si, elle est à la
    fois injective et surjective.




!!! note "Remark""

	 En  anglais,  une  application  bijective   est  appelée  *one  to  one
    function* : c'est plus parlant!


!!! {{ exercice()}}
	Soit $f:A\to B$ et $g: B\to C$ deux applications. Démontrer que :
	
	- Si $f$ et $g$ sont injectives, alors $g\circ f$ est injective;
	
	- Si $f$ et $g$ sont surjectives, alors $g\circ f$ est surjective;
	
	- Si $f$ et $g$ sont bijectives, alors $g\circ f$ est bijective;



!!! {{ definition("Inversibilité pour la loi $\circ$") }}
    Soit $f:E\to F$ une application. On  dit qu'elle est inversible (pour la loi
    $\circ$) si,  et seulement si,  il existe  une application $g:F\to  E$ telle
    que: 
	
	$$
    f\circ g= {\rm Id}_F \quad \text{ et} \quad g\circ f={\rm Id}_E
    $$

    La fonction $g$ s'appelle alors **application réciproque** de $f$



Est-ce  que cette  notion  d'inverse  vous dit  quelque  chose?  Pouvez-vous  en
*abstraire* un motif général ?


!!! {{ exercice()}}

    Démontrer  que  Si $f$  est  inversible  (pour  la  loi $\circ$)  alors  son
    application réciproque est unique (on la note $f^{-1}$)
	
	

!!! {{ theoreme("Bijectivité et inversibilité")}}

    $f$ est bijective de $E$ sur $F$ si, et seulement si, $f$ est inversible pour $\circ$.


!!! {{ exercice()}}

    Démontrer ce théorème :)
	


!!! {{ theoreme("Bijection réciproque de la composée")}}

     Soit $E\xrightarrow{f}F\xrightarrow{g}G$ des fonctions bijectives. 
	 Alors $g\circ f$ est bijective et 
	 
	$$
	 (g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}
	$$


Attention à l'ordre ! 
